.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, Vanja Slavuj, Sanja Pavkov

Informacijski čvorovi, vremena i poveznice datoteka
===================================================

Informacijski čvorovi i vremena datoteka
----------------------------------------

* inode sadrži metapodatke o datoteci: type, mode, link count, user ID, group ID, size, mtime, ctime, atime, device ID, pokazivače na blokove diska u kojima je spremljen sadržaj datoteke

  * jednoznačno ga identificira inode broj koji jednoznačno određuje jednu i samo jednu datoteku

* mtime, ctime, atime -- vrijeme promjene datoteke, vrijeme promjene inode-a i vrijeme zadnjeg pristupa
* ``stat`` prikazuje metapodatke koje sadrži inode datoteke

.. admonition:: Zadatak

  * Stvorite neku datoteku naziva ``vjezba1.txt``. Saznajte njezin inode broj, ID uređaja koji je sadrži te vremena.
  * Nadopišite u nju svoje ime i prezime. Usporedite inode broj i metapodatke sa onima iz prethodnog slučaja.
  * Ispišite njezin sadržaj na ekran i usporedite vremena prije i poslije ispisivanja.
  * Kopirajte datoteku u datoteku ``vjezba2.txt``. Usporedite inode broj i metapodatke obje datoteke.
  * Primijenite naredbu ``touch`` na datoteku ``vjezba2.txt``. Na koja vremena datoteke ta naredba djeluje?

  (**Napomena:** zadatak će nešto drugačije od očekivanog raditi na terminalima u računalnoj učionici.)

Čvrste poveznice
----------------

* ``ls -l`` izlistava datoteke u tzv. dugom ispisu

  * vrsta datoteke, dozvole, broj čvrstih poveznica na datoteku, korisnik kojem datoteka pripada, grupa kojoj datoteka pripada, veličina, vrijeme zadnje promjene, ime
  * broj čvrstih poveznica kod direktorija uključuje i poveznice ``.`` i ``..`` pa ovisi o broju poddirektorija

* ``ln datoteka poveznica`` stvara čvrstu poveznicu na datoteku, koja ovisi o inode broju; **primjer:**
  ::

    $ ln test.txt test_poveznica.txt

.. admonition:: Zadatak

  * U svom kućnom direktoriju stvorite direktorij pod nazivom ``dir1`` i u njemu: 

    * još jedan direktorij pod nazivom ``vjezba``, te 
    * neku datoteku ``emacs1.txt`` u koju ćete zapisati današnji datum.

  * Napravite u direktoriju ``vjezba`` čvrstu poveznicu ``link`` na ``emacs1.txt`` koristeći relativno referenciranje.
  * Ispišite sadržaj čvrste poveznice ``link``.
  * Koliko je čvrstih poveznica na dirketorij ``dir1``? Koje su to? 
  * Napravite u direktoriju ``dir1`` još 2 direktorija po želji pa opet odgovorite na gornje pitanje.
  * U direktoriju ``vjezba`` napravite čvrstu poveznicu ``link2`` na direktorij ``dir1`` koristeći apsolutno referenciranje.

Simboličke poveznice
--------------------

* ``ln -s datoteka poveznica`` stvara simboličku poveznicu na datoteku, koja ovisi o imenu datoteke, slično shortcutima; **primjer:**
  ::

    $ ln -s test.txt test_simbolicka_poveznica.txt

* jedan od zanimljivih problema koji mogu nastati ako se simboličke poveznice pogrešno koriste je `petlja simboličkih poveznica <http://tuxdna.wordpress.com/2011/12/10/symlink-loop-is-still-an-unsolved-problem/>`__

.. admonition:: Zadatak

  * Stvorite u svom direktoriju tekstualnu datoteku ``pepeljuga``, i upišite u nju sadržaj po želji.

    * Stvorite simboličku poveznicu na nju koja pristupa relativnim referenciranjem, nazovite je ``princ``.
    * Stvorite simboličku poveznicu na nju koja pristupa apsolutnim referenciranjem, nazovite je ``princeza``.
    * Stvorite na nju čvrstu poveznicu, nazovite je ``dvorac``.
    * Objasnite izlaz naredbi ``ls -s`` i ``ls -i``.
    * Izbrišite datoteku ``pepeljuga``. Koje od poveznica pucaju?

  * Što rade sljedeće naredbe?

    * ``ls -s``
    * ``ls -i``

  * Pokušajte simboličkim poveznicama stvoriti ciklus. Što se dogodi? Objasnite.
  * Pokušajte napraviti čvrstu i simboličku poveznicu na datoteku koja ne postoji. Objasnite što se događa i zašto je to u skladu s načinom rada poveznica.
